%errata: adicionado mais um state nas FSM para corrigir uma leitura e escrita que era feita no mesmo estado
%alteração de cores. Ninguém merece não ter coordenação de cores em diagramas.
%cortado o mux da variável F1, visto que ele estava carregando o registrador com uma variável que seria alterada sem participar ativamente da %conta.
%melhorada a tabela de sinais 4.1
%As seções de source-code tiveram uma melhora visual ampla.

\documentclass[
% -- opções da classe memoir --
12pt,               % tamanho da fonte
%openright,          % capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)            % para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
a4paper,            % tamanho do papel. 
% -- opções da classe abntex2 --
%chapter=TITLE,     % títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
%section=TITLE,     % títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
%subsection=TITLE,  % títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
% -- opções do pacote babel --
english,            % idioma adicional para hifenização
french,             % idioma adicional para hifenização
spanish,            % idioma adicional para hifenização
brazil              % o último idioma é o principal do documento
]{abntex2}

% ---
% Pacotes básicos 
% ---
\usepackage{lmodern}            % Usa a fonte Latin Modern          
\usepackage[T1]{fontenc}        % Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}     % Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}           % Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}        % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}              % Controle das cores
\usepackage{graphicx}           % Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype}          % para melhorias de justificação
% ---

% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}             % para geração de dummy text
% ---

% Meus Pacotes
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,positioning}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
\usetikzlibrary{calc,decorations.markings}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{bm}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{minted} %usado para highlight de VHDL
\definecolor{bg}{HTML}{ECECEC}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{epigraph}

\usepackage{hyperref}

\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}     % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}   % Citações padrão ABNT
\usepackage{rotating}

% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 

\graphicspath{{/home/leon/INE5406/latex_source/FIGURAS/}}

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
	Nenhuma citação no texto.%
	\or
	Citado na página #2.%
	\else
	Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{Projeto Pŕatico de Sistemas Digitais: \\Cálculo Iterativo da Sequência de Fibonacci}
\autor{Leonardo J. Held}
\local{Brasil}
\data{2018, 21/11/2018}
\instituicao{%
	Universidade Federal de Santa Catarina
	\par
	Centro Tecnológico
	\par
	Departamento de Informática e Estatística
	\par
	Curso de Engenharia Eletrônica
	\par
	INE5406 - Sistemas Digitais
	\par
	Professor: Rafael Luiz Cancian, Dr. Eng.
	\par
	}
\tipotrabalho{Trabalho Prático}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Trabalho realizado na disciplina INE5406 - Sistemas Digitais, na Universidade de Santa Catarina.}
% ---


% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
	%pagebackref=true,
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
	colorlinks=true,            % false: boxed links; true: colored links
	linkcolor=blue,             % color of internal links
	citecolor=blue,             % color of links to bibliography
	filecolor=magenta,              % color of file links
	urlcolor=blue,
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- Opções de Código
\lstdefinestyle{mystyle}{
	numberstyle=\tiny\color{gray},
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\definecolor{background}{rgb}{1.0, 0.94, 0.0}
\definecolor{controle}{rgb}{0.0, 1.0, 0.0}
\definecolor{datapath}{rgb}{0.0, 0.87, 0.87}
\definecolor{wrapper}{rgb}{0.47, 0.87, 0.47}
\definecolor{SD}{rgb}{0.63, 0.79, 0.95}
\definecolor{pinout}{rgb}{0.68, 0.78, 0.81}

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}
	
	% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
	\frenchspacing 
	
	% ----------------------------------------------------------
	% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
	% ----------------------------------------------------------
	% \pretextual
	
	% ---
	% Capa
	% ---
	\imprimircapa
	% ---
	
	% ---
	% Folha de rosto
	% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
	% ---
	\imprimirfolhaderosto

	% ---
	% inserir lista de ilustrações
	% ---
	\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
	\listoffigures*
	
	\begin{itemize}
		\item 1.1, página 13
		\item 3.1, página 19
		\item CIRCUITO1, página 21
		\item CIRCUITO2, página 22
		\item 4.1, página 24
		\item 5.1, página 25
		\item 6.1, página 32	
		\item 6.2, página 32
		\item 6.3, página 33
		\item 6.4, página 34
		\item 6.5, página 35
		\item 6.6, página 39
		\item 6.7, página 43
		\item 6.8, página 47
		
		\item 7.1, página 47
		\item 7.2, página 47
		\item 7.3, página 48
		\item 7.4, página 48
		\item 7.5, página 48
		\item 7.6, página 49
		\item 7.7, página 49
		
		\item 8.1, página 54
		\item 8.1, página 57
		\item 8.1, página 58
		
	\end{itemize}
	
	\cleardoublepage
	% ---
	
	% ---
	% inserir lista de tabelas
	% ---
	\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
	\listoftables*
	
		\begin{itemize}
			\item 3.1, página 20
			\item 4.1, página 22

		\end{itemize}
	
	\cleardoublepage
	% ---
	
	% ---
	
	% ---
	% inserir o sumario
	% ---
	\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
	\tableofcontents*
	\cleardoublepage
	% ---
	
	
	
	% ----------------------------------------------------------
	% ELEMENTOS TEXTUAIS
	% ----------------------------------------------------------
	\textual
	
	% ---------------------------------------------------------
	% Introdução (exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário)
	% ----------------------------------------------------------
	\chapter*[Introdução]{Introdução}
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}
	% ----------------------------------------------------------
	
	A Sequência de Fibonacci é uma C-finite sequence que satisfaz uma recurrência linear de coeficientes constantes do tipo $ F_{n} = F_{n-1} + F_{n-2} $, com condições iniciais $F_{2} = 1$ e $F_{1} = 0$. \newline
	%\par A Golden Ratio, ou Razão de Ouro é definida como \[\frac{a+b}{b} = \frac{a}{b} \equiv \varphi\] para $a > b > 0$. E como mostrado %por Johannes Kepler, temos que a razão $\lim_{n \to\infty}\frac{F_{n+1}}{F_{n}} = \varphi$.
	
	\par Esse projeto pretende implementar o cálculo do $n^{th}$ número da sequência de Fibonacci, iterativamente.
	
	\par O sistema digital será descrito em VHDL e prototipado em FPGA. O usuário deverá informar qual número da sequência de Fibonacci será cálculado.%, e se gostaria de usar o mesmo para obter $\varphi$.
	
	
	% ----------------------------------------------------------
	% PARTE
	% ----------------------------------------------------------
	\part{Projeto do Sistema}
	% ----------------------------------------------------------
	\chapter{Identificação de Entradas e Saídas}
	
	\pagestyle{empty}
	
	\begin{center}
		\tikzstyle{int}=[draw, fill=gray!20, minimum size=10em]
		\tikzstyle{init} = [pin edge={to-,thin,black}]
		

\begin{tikzpicture}
 
	 decoration={
	 	markings,
	 	mark= at position 0.5 with {\node[font=\footnotesize] {/};}
	 }
	 
    %\node (g) at (-4,1) {$g$};
	%\node (f3) at (-1.9,1){};
	\node (start) at (-4, 0){$iniciar$};
	%\node (f4) at (-1.9,-1){};
    \node (delta) at (0,0) [shape=rectangle,draw,minimum height=4cm,minimum width=4cm, fill={background}] {$\nabla$};
    %\node (phi) at (1.5, -4) {$\varphi$};
    \node (r) at (4,0) {$ready$};
    \node (n) at (0, 4) {$n$};
    \node (r1) at (0, -4){$r$};
     
     \node(f1) at (0, -1.9){};
     \node(f2) at (1.5, -1.9){};
   
    
    %\draw [->] (g) -- (f3);
	\draw [->] (start) -- (delta);
    \draw [->] (n) -- (delta);
    

    \node at (-0.8, 3) {$\leq47_{10}$};
    \draw [->] (delta) -- (r);
    %\draw [->] (f2) -- (phi);
    \draw [->] (f1) -- (r1);

    %\node at (1, -2.8) {$32$};

    \node at (-0.5, -2.8) {$32$};
        



		
		\end{tikzpicture}
		\centerline{\footnotesize{figura 1.1: Entradas e Saídas do circuito. Fonte: Própria.}}\newline
		
		
		
	\end{center}
	
	
	Onde \textbf{ready} é um sinal de aviso para quando o cálculo estiver pronto, \textbf{r} é um inteiro sem sinal de 32 bits, \textbf{iniciar} dá o aviso para o sistema começar e \textbf{n} é o input de qual número da sequência o sistema deve calcular.
	
	Vale salientar que, por estarmos trabalhando com registradores de 32 bits - por simples escolha livre - nosso cálculo do número {\textbf n} possui um cap, que é qual o maior número da sequência de Fibonacci que podemos representar com 32 bits. Tal número é o $F(47) = 2971215073_{10}$, ou $101111_2$.
	
	
	
	\chapter{Descrição e Captura Comportamental}
	A descrição comportamental se dará por meio de um script, ou programa, escrito em linguagem Python, que se segue:
	
\begin{minted}[frame=lines,
	framesep=2mm,
	baselinestretch=1.2,
	bgcolor=bg,
	fontsize=\footnotesize,
	linenos,
	mathescape
	]{python}
def fib(n):
	if n == 0:
		r = 0
	elif n == 1:
		r = 1
	else:
		f2 = 1
		f1 = 0
# Retorna $\sum_{i=1}^{n}F_{i-1} + F_{i-2}$	

	for i in range(2, n+1):
		fibnth = f2 + f1
		f1 = f2
		f2 = fibnth
		r = f2
	return r
\end{minted}
	
Percebe-se, porém, que o código
	
\begin{minted}[frame=lines,
			   framesep=2mm,
				baselinestretch=1.2,
				bgcolor=bg,
				fontsize=\footnotesize,
				linenos
				]{python}
...
for i in range(2, n+1):
...
			\end{minted}

	deverá ser implementado com um contador que inicia em $1$, e vai até a soma $n+1$. Afim de economizar lógica, essa expressão será modificada para
	
		\begin{minted}[frame=lines,
			framesep=2mm,
			baselinestretch=1.2,
			bgcolor=bg,
			fontsize=\footnotesize,
			linenos,
			mathescape
			]{python}
...
for i in range(1, n):
...
		\end{minted}

	O que economiza pelo menos um somador de 32 bits.\newline
	O código acima foi executado pelo interpretador de Python, de versão 3.5.2. O resultado foi avaliado diferentes vezes usando uma chamada de $user \:input$, da forma
	\begin{minted}[frame=lines,
		framesep=2mm,
		baselinestretch=1.2,
		bgcolor=bg,
		fontsize=\footnotesize,
		linenos
		]{python}
n = int(input("user input"))
	\end{minted}
	
	O número de iterações é definido por $n - 1$, pois assumimos condições iniciais de $F_1 = 0$ e $F_2 = 1$. Passando por alguns testes com diferentes quantidades de iterações obtemos os seguintes resultados:
	
	\begin{minted}[frame=lines,
		framesep=2mm,
		baselinestretch=1.2,
		bgcolor=bg,
		fontsize=\footnotesize,
		linenos
		]{python}
user input = 5
fibth = 5
			
user input = 2
fibth = 1
			
user input = 3
fibth = 2
			
user input = 4
fibth = 3
			
user input = 6
fibth = 8

user input = 47
fibth = 2971215073
	\end{minted}
	
	
	Nos próximos parágrafos realizaremos a análise de quantitativa e qualitativa de registradores que precisamos para guardar as variáveis internas do circuito. Ademais, avaliaremos quais são as operações necessárias para se realizarem os cálculos, e a descrição do fluxo de controle de dados por uma $Finite \: State \:  Machine \: with  \: Datapath$. 
	
	Uma informação importante é que nosso cálculo é iterativo, e não é o método ou algoritmo mais rápido para descrever essa operação recorrente. De qualquer forma, é suficiente para essa aplicação.
	
	
	\newpage

		{\Large Registradores:}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{R1, F1, F2, FIBNTH, COUNT}, todos de 32 bits, com $reset$ e $enable$.
		\end{itemize}
		\par{\Large Unidades Aritméticas:}
		\begin{itemize}
						 \item{Somador Completo \boldsymbol{$\Sigma$} de 32 bits: Essa unidade será usada para fazer a soma de $F_{n-1} + F_{n-2}$}. 
						 
						 \item{Contador ascendente \textbf{"counter"}, representado pelo bloco \textbf{"+1"}, de 32 bits: será usado para contar até a entrada $n$. Usando um comparador, faremos $counter++$ até que $counter = n$. Então, o sinal booleano da comparação será usado para parar a soma.}
						 
						 \item{Comparador \textbf{"comparator"}, de 32 bits: comparador mencionado acima. Tem como entradas $n$ e $counter$ e saída booleana $comp\_result$, que pode ser 1 se a comparação é verdadeira e 0 se é falsa. Essa saída também será utilizada para informar ao usuário que o cálculo de $F_n$ chegou ao fim, colocando $ready$ em lógica alta.}
						 
						 \item{Multiplexadores $2\times1$: Serão usados 3. Uma entrada de cada um deles será fixa em um número de set, que vamos usar para representar $F_{1} = 0$ e $F_{2} = 1$ e para o valor inicial do $count$..}
		\end{itemize}



	
	
	
		
	\chapter{Projeto do Bloco Operativo}
	
	\par Com a descrição do capítulo anterior, podemos gerar uma FSMD (Finite State Machine with Datapath), que será usada para descrever o circuito numa Máquina de Estados, mas com operações de alto nível, como atribuições e contadores.\\
	
	\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=3cm,on grid,auto] 
	
	\node[state,initial] (q_0)   						{$q_0$}; 
	\node[state]		 (q_1)  [right=of q_0] 			{$q_1$}; 
	\node[state]	     (q_2)  [below right=of q_1] 	{$q_2$}; 
	\node[state]		 (q_3)  [right =of q_1] 		{$q_3$};
	\node[state]		 (q_4)  [below left =of q_2]	{$q_4$};
	\node[state]		 (q_5)  [below  =of q_4]		{$q_5$};
	\node[state]		 (q_6)  [below right =of q_5]	{$q_6$};
	\node[state]		 (q_7)  [above right =of q_6]		{$q_7$};
	\node[state]		 (q_8)  [below right =of q_2]	{$q_8$};
	\node[state]		 (q_9)  [right =of q_2]			{$q_9$};
	\path[->] 
	(q_0) edge  node {$iniciar$}(q_1)
		  edge [loop below] node {${\lnot(iniciar)}$}(q_0)
	(q_1) edge  node  {$n = 0$} (q_3)
		  edge node [sloped,above] {$n = 1$} (q_2)
	      edge  node [sloped, above] {$n\neq 0 \neq 1$} (q_4)
	(q_4) edge [] node  {} (q_5)
	
	(q_5) edge [bend right = 30] node {} (q_6)
	
	(q_6) edge [bend right = 30]node {} (q_7)
	
	(q_7) edge node {} (q_8)
		  edge [bend right = 30, above] node {$count \neq n$} (q_5)	
	(q_8) edge node {} (q_9);

	
	
	\end{tikzpicture}
	\\
	\centerline{\footnotesize{figura 3.1: Finite State Machine with Datapath do Circuito. Fonte: Própria.}}\newline
	
	
	\normalsize{Onde \textbf{count} é um contador do número de iterações, e as condições de transição estado dependentes de \textbf{n} são análogas aos statements de $if-else$ do algoritmo.}\\
	\par A tabela a seguir descreve que operação é realizada e em qual estado a mesma é executada.
	
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{| l | l |}
			\hline
			Estado & Operações \\ \hline
			Q0 & - \\ \hline
			Q1 & - \\ \hline
			Q2 & $r \leftarrow 1$ \\ \hline
			Q3 & $r \leftarrow 0$ \\ \hline
			Q4 & $F_2 \leftarrow 1,\: count \leftarrow 1$ \\ \hline				
			Q5 & $F_{n} \leftarrow F_{n-1} + F_{n-2};$\\ \hline
			Q6 & $F_1 \leftarrow F_2$ \\ \hline
			Q7 & $F_2 \leftarrow F_n, \: count++$ \\ \hline
			Q8 &  \\ \hline
			Q9 & ready $\leftarrow 1$ \\ \hline
			
		\end{tabular}
	
	\end{center}
		\centerline{\footnotesize{tabela 3.1: Estados do Circuito e Operação deve ser realizada nos mesmos. Fonte: Própria.}}
		
		\par Como as operações são de alto nível, ou não-booleanas, vamos criar um circuito, baseado na descrição comportamental, que acomode a realização destas operações, afim de utilizar apenas sinais de controle para a execução das mesmas.
		\par As figuras que se seguem mostram diagrama desse circuito maior, que compõe o Datapath, ou Bloco Operativo do Circuito.
		\par Não será discorrido explicitamente a motivação por trás de cada componente do Datapath, mas todas elas se baseiam nas operações de alto nível necessárias apontada pela tabela 3.1.
		\par No próximo capítulo utilizaremos os sinais marcados em vermelho para obter uma FSM de Controle, que possuirá apenas operações booleanas de baixo nível.
		\\
		\\
		\\
		\\
		\centerline{\footnotesize{figura abaixo 3.2: Unidade de Aritmética do Circuito. Fonte: Própria.}}
		
		\centerline{\footnotesize{figura abaixo 3.3: Unidade total de Contagem do Circuito. Fonte: Própria.}}
		
		\includepdf[pages=1]{/home/leon/INE5406/latex_source/FIGURAS/ALU.pdf}
	    \includepdf[pages=1]{/home/leon/INE5406/latex_source/FIGURAS/COUNTER.pdf}


		
	\chapter{Projeto do Bloco de Controle}
Então podemos usar os sinais de enable dos registradores e as saídas booleanas do Datapath para montar uma $Finite \, State \, Machine$ do circuito.

\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=4.3cm,on grid,auto] 
	\node[state,initial] (q_0)   						{$q_0$}; 
	\node[state]		 (q_1)  [right=of q_0] 			{$q_1$}; 
	\node[state]	     (q_2)  [below right=of q_1] 	{$q_2$}; 
	\node[state]		 (q_3)  [right =of q_1] 		{$q_3$};
	\node[state]		 (q_4)  [below left =of q_2]	{$q_4$};
	\node[state]		 (q_5)  [below  =of q_4]		{$q_5$};
	\node[state]		 (q_6)  [below right =of q_5]	{$q_6$};
	\node[state]		 (q_7)  [above right =of q_6]		{$q_7$};
	\node[state]		 (q_8)  [below right =of q_2]	{$q_8$};
	\node[state]		 (q_9)  [right =of q_2]			{$q_9$};
	\path[->] 
	(q_0) edge  node {$iniciar$}(q_1)
	edge [loop below] node {${\lnot(iniciar)}$}(q_0)
	(q_1) edge  node  {$n\_eq\_one$} (q_3)
	edge node [sloped,above] {$n\_eq\_zero$} (q_2)
	edge  node [sloped, above] {$\lnot(n\_eq\_one \cdot n\_eq\_zero)$} (q_4)
	(q_4) edge [] node  {} (q_5)
	
	(q_5) edge [bend right = 30] node {} (q_6)
	
	(q_6) edge [bend right = 30]node {} (q_7)
	
	(q_7) edge node {} (q_8)
	edge [bend right = 30, above] node {$\neq (comp\_res)$} (q_5)	
	(q_8) edge node {} (q_9);


\end{tikzpicture}

\centering{\footnotesize{figura 4.1: Finite State Machine do Circuito. Fonte: Própria.}}\newline





\begin{center}

{\footnotesize
	\begin{tabular}{| l | l | l | l | l | l | l | l | l | l |}

		
		\hline
		&\textcolor{blue}{$sel\_f2$} & \textcolor{blue}{$en\_f1$} & \textcolor{blue}{$en\_f2$} & \textcolor{blue}{$en\_fibth$} & \textcolor{blue}{$sel\_cond1$} & \textcolor{blue}{$sel\_cond2$} & \textcolor{blue}{$sel\_count$} & \textcolor{blue}{$en\_count$} & \textcolor{blue}{$ready$} \\ \hline
		Q0 & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$\\ \hline
		Q1 & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$\\ \hline
		
		Q2 & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $1$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$\\ \hline
		Q3 & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$\\ \hline
		Q4 & $0$ & $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $1$ & $0$\\ \hline
		Q5 & $0$ & $0$ & $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$\\ \hline
		Q6 & $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$\\ \hline
		Q7 & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $1$ & $1$ & $0$\\ \hline
		Q8 & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$\\ \hline
		Q9 & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $1$\\ \hline

	\end{tabular}
}
\end{center}


			\centerline{\footnotesize{tabela 4.1: Estados do Circuito e Respectivos Sinais de Controle. Fonte: Própria.}}

	\par Aqui se vale fazer uma lista rápida do que cada sinal da FSM acima significa.
	
	\begin{itemize}
		        
		        %\item{\textcolor{blue}{$sel\_f1$: }\textcolor{black}{Seleção do {\textbf MUX} de inicialização da variável $F_1$.}}
		        
		        \item{\textcolor{blue}{$sel\_f2$: }\textcolor{black}{Seleção do {\textbf MUX} de inicialização de variável $F_2$.}};
		        
		        \item{\textcolor{blue}{$en\_f1$: }\textcolor{black}{Enable do registrador. {\textbf F1}}}
		        
		        \item{\textcolor{blue}{$en\_f2$: } \textcolor{black}{Enable do registrador {\textbf F2}}}
		        
		        \item{\textcolor{blue}{$en\_fibth$: }\textcolor{black} {Enable do registrador {\textbf FIBTH}}}
		        
		        \item{\textcolor{blue}{$sel\_cond1$: } \textcolor{black}{Seleção do {\textbf MUX} de condição 1.}}
			    
			    \item{\textcolor{blue}{$sel\_cond2$: } \textcolor{black}{Seleção do {\textbf MUX} de condição 2.}}
			    
			    %\item{\textcolor{blue}{$en\_phi$: } \textcolor{black}{Enable do registrador {\textbf PHI}}}
			    
			    \item{\textcolor{blue}{$sel\_count$: } \textcolor{black}{Seleção do {\textbf MUX} de inicialização de valor do contador.}}
			    
			    \item{\textcolor{blue}{$en\_count$: } \textcolor{black}{Enable do registrador {\textbf COUNT}.}}
				
				\item{\textcolor{red}{$n\_eq\_one$: }\textcolor{black} {Saída do {\textbf COMPARATOR} de $n = 1$.}}
			    
			    \item{\textcolor{red}{$n\_eq\_zero$: } \textcolor{black}{Saída do {\textbf COMPARATOR} de $n = 0$.}}
			    
			    \item{\textcolor{red}{$comp\_res$: } \textcolor{black}{Saída do {\textbf COMPARATOR} de $count = n$.}}
			    	
	\end{itemize}
	

	\chapter{Projeto da Unidade Lógico-Aritmética}
	\begin{flushleft}
			Agora, basta conectar os sinais gerados pela FSM rodando no bloco de Controle com os componentes aritméticos do Datapath, construindo a unidade lógico-aritmética completa do circuito. Também deixaremos explícito nesse diagrama os sinais de entrada e saída externos do bloco de Controle e Dapatath, os mesmos declarados na figura 1.1, com adição do sinal de clock no bloco de controle.
	\end{flushleft}

	
	\begin{center}
	
	\begin{tikzpicture}
	\node (controle) at (-4,0) [shape=rectangle,draw,minimum height=15cm,minimum width=5cm, fill={controle}] {$CONTROLE$};
    \node (datapath) at (4,0) [shape=rectangle,draw,minimum height=15cm,minimum width=5cm, fill={datapath}] {$DATAPATH$};
    
    %(-1.5 e 1,5 = x)(-7 e 7 = y)
    
    \node (1) at (-1.5, 7) {};
    \node (2) at(-1.5, 5.93){};
    \node (3) at(-1.5, 4.86){};
    \node (4) at(-1.5, 3.79){};
    \node (5) at (-1.5, 2.72){};
    \node (6)  at(-1.5, 1.65){};
    \node (7)  at(-1.5, 0.58){};
    \node (8) at(-1.5, -0.49){};
    \node (9) at(-1.5, -1.56){};
    \node (10) at(-1.5, -2.63){};
    \node (11) at(-1.5, -3.7){};
    \node (12) at(-1.5, -4.77){};
    \node (13)at (-1.5, -5.84){};
    
    \node (1a) at (1.5, 7){};
    \node (2a) at(1.5, 5.93){};
    \node (3a) at(1.5, 4.86){};
    \node (4a) at(1.5, 3.79){};
    \node (5a) at (1.5, 2.72){};
    \node (6a)  at(1.5, 1.65){};
    \node (7a)  at(1.5, 0.58){};
    \node (8a) at(1.5, -0.49){};
    \node (9a) at(1.5, -1.56){};
    \node (10a) at(1.5, -2.63){};
    \node (11a) at(1.5, -3.7){};
    \node (12a) at(1.5, -4.77){};
    \node (13a)at (1.5, -5.84){};
    
    %nós de nomeação
        %\node (1b) at (0.0, 7.2){\textcolor{blue}{$sel\_f1$}};
        \node (2b) at(0.0, 6.13){\textcolor{blue}{$sel\_f2$}};
        \node (3b) at(0.0, 5.06){\textcolor{blue}{$en\_f1$}};
        \node (4b) at(0.0, 3.99){\textcolor{blue}{$en\_f2$}};
        \node (5b) at (0.0, 2.92){\textcolor{blue}{$en\_fibth$}};
        \node (6b)  at(0.0, 1.85){\textcolor{blue}{$sel\_cond1$}};
        \node (7b)  at(0.0, 0.78){\textcolor{blue}{$sel\_cond2$}};
        \node (8b) at(0.0, -0.29){\textcolor{blue}{$sel\_count$}};
        \node (9b) at(0.0, -1.26){\textcolor{blue}{$en\_count$}};
		\node (10b) at(0.0, -2.28){\textcolor{blue}{$reset\_bo$}};
        \node (11b) at(0.0, -3.9){\textcolor{red}{$n\_eq\_one$}};
        \node (12b) at(0.0, -4.97){\textcolor{red}{$n\_eq\_zero$}};
        \node (13b)at (0.0, -6.04){\textcolor{red}{$comp\_res$}};
        
        %controle -> datapath
       %\draw [->] (1) -- (1a);
       \draw [->] (2) -- (2a);
       \draw [->] (3) -- (3a);
       \draw [->] (4) -- (4a);
       \draw [->] (5) -- (5a);
       \draw [->] (6) -- (6a);
       \draw [->] (7) -- (7a);
       \draw [->] (8) -- (8a);
       \draw [->] (9) -- (9a);
       
       %datapath -> controle
       \draw [->] (10) -- (10a);
       \draw [->] (11a) -- (11);
       \draw [->] (12a) -- (12);
       \draw [->] (13a) -- (13);

	 \node (n) at (6.5,6)  {}; %entrada
	 \node (r) at (6.5,3)  {}; %saída
	 \node (phi) at (6.5,1)  {}; %saida
	 
	 \node (g) at (-6.5, 6) {};%entrada
	 \node (clock) at (-6.5, 5) {}; %entrada
	 \node (rst) at (-6.5, 4) {};%entrada
	 \node (ready) at (-6.5, 0) {};%saida
	
	
    \node (fn) at (7.75,6) {}; %entrada
    \node (rn) at (7.75,3)  {}; %saída
    \node (phin) at (7.75,1)  {}; %saida
    
   	 \node (gn) at (-7.75, 6) {};%entrada
   	 \node (clockn) at (-7.75, 5) {}; %entrada
   	 \node (rstn) at (-7.75, 4) {};%entrada
   	 \node (readyn) at (-7.75, 0) {};%saida
   	 
   	 \draw [->] (fn) -- (n);
   	 \draw [->] (r) -- (rn);

   	 
   	 \draw [->] (gn) -- (g);
   	 \draw [->] (clockn) -- (clock);
   	 \draw [->] (rstn) -- (rst);
   	 \draw [->] (ready) -- (readyn);
   	 
   	 
   	 \node at (7.2, 6.4) {$n$};
   	 \node at (7.2, 3.3) {$r$};

   	 
   	  \node at (-7.3, 6.4) {$g$};%entrada
   	  \node at (-7.3, 5.4) {$clock$}; %entrada
   	  \node at (-7.3, 4.4) {$reset$};%entrada
   	  \node at (-7.3, 0.4) {$ready$};%saida
 
	\end{tikzpicture}
	  	\centerline{\footnotesize{figura 5.1: Unidade Lógico-Aritmética com sinais conectando Controle e Datapath. Fonte: Própria.}}\newline
\end{center}
	
	\include{abntex2-modelo-include-comandos}
	% ---
	
	% ----------------------------------------------------------
	% PARTE
	% ----------------------------------------------------------
	\part{Desenvolvimento e Teste de Componentes}

\chapter{\large Escrevendo os componentes}
\flushleft{
\par Os componentes serão escritos na linguagem de descrição de circuitos VHDL. Nesse capítulo, vamos exibir o código de cada componente individual e sua visão RTL. No próximo capítulo, iremos testar os componentes e mostrar suas formas de onda individuais. Algumas linhas possuem breaks para se ajustar ao formato da folha.
}
{\large Incrementador:}

\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos
]{vhdl}
library ieee;
use ieee.std_logic_1164.all;
use ieee.numeric_std.all;

entity INCREMENT is
generic(BUS_WIDTH: POSITIVE := 32);
port(A: in std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
B: out std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0)
);

end entity;

architecture bhv of INCREMENT is
signal temp: unsigned(BUS_WIDTH-1 downto 0);

begin
temp <= to_unsigned(1, temp'length);

B <= std_logic_vector(unsigned(A) + temp);

end architecture;


\end{minted}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{increment_rlt}
\end{center}

\centerline{\footnotesize{figura 6.1: RTL do Incrementador. Fonte: Própria.}}
\newpage
{\large Registrador:}

\begin{minted}[frame=lines,
	framesep=2mm,
	baselinestretch=1.2,
	bgcolor=bg,
	fontsize=\footnotesize,
	linenos
	]{vhdl}
library ieee;
use ieee.std_logic_1164.all;

entity NBIT_REGISTER is
generic (BUS_WIDTH: positive := 32);
port
(

-- Input ports
clk, reset, en: in std_logic;	

-- Output ports
d: in std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
q: out std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0)
);
end entity;

architecture bhv of NBIT_REGISTER is
subtype InternalState is std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
signal nextState, currentState: InternalState;
begin

LPE: nextState <= d;

ME: process (clk, reset) is
begin
if reset='1' then 
currentState <= (others=>'0'); 
elsif rising_edge(clk) then
if en = '1' then
currentState <= nextState;
end if;
end if;

end process;

OPL: q <= currentState;

end architecture;


\end{minted}
\begin{center}
	
\includegraphics[scale=0.3]{rlt_register}
\end{center}
	  	\centerline{\footnotesize{figura 6.2: RTL do Registrador. Fonte: Própria.}}
{\large Adder:}

\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos
]{vhdl}

library IEEE;
use IEEE.std_logic_1164.all;
use IEEE.numeric_std.all;

entity NBIT_ADDER is
generic (BUS_WIDTH: POSITIVE := 32);
port
(
-- Input ports
A: in std_logic_vector(BUS_WIDTH - 1 downto 0);
B: in std_logic_vector(BUS_WIDTH - 1 downto 0);

-- Output ports
C: out std_logic_vector(BUS_WIDTH - 1 downto 0)
);
end entity;

architecture bhv of NBIT_ADDER is
begin

C <= std_logic_vector(unsigned(A) + unsigned(B));

end architecture;


\end{minted}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{adder_rtl}
\end{center}

	  	\centerline{\footnotesize{figura 6.3: RTL do Somador. Fonte: Própria.}}
\newpage

{\large Mux:}

\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos
]{vhdl}
library IEEE;
use IEEE.std_logic_1164.all;

entity MUX2X1 is
generic(BUS_WIDTH: POSITIVE := 32);
port(
A: in std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
B: in std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
SEL: in std_logic;
C: out std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0)
);

end entity;

architecture bhv of MUX2X1 is
begin

with SEL select
C <= A when	'0',
B when others;

end architecture;



\end{minted}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{mux_rtl}
\end{center}

	  	\centerline{\footnotesize{figura 6.4: RTL do Mux. Fonte: Própria.}}
\newpage
{\large Comparador:}

\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos
]{vhdl}
library IEEE;
use IEEE.std_logic_1164.all;
use IEEE.numeric_std.all;

entity COMPARATOR2X1 is 
generic(BUS_WIDTH: POSITIVE := 32);
port(A: in std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
B: in std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
C: out std_logic
);

end entity;

architecture bhv of COMPARATOR2X1 is
begin

C <= '1' when (unsigned(A) = unsigned(B)) else '0';

end architecture;


\end{minted}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{comparator_rtl}
	  	\centerline{\footnotesize{figura 6.5: RTL do Comparador. Fonte: Própria.}}\newline
\end{center}
\newpage
{\large Bloco Operativo:}

\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos
]{vhdl}
library IEEE; 
use IEEE.std_logic_1164.all;

entity BO is

generic(BUS_WIDTH: POSITIVE := 32);
port(

clk, reset: in std_logic;

--DATA
N: in std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
R: out std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);

--TEST DATA OUTPUTS
--COUNTER_OUT: out std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
--FIBTH_OUT: out std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
--F1, F2: out std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);

--STATUS COUNTER

--CONTROLE -> BO

sel_f2, en_f1, en_f2, en_fibth, sel_cond1,
 sel_cond2, en_count, sel_count: in std_logic;
--en_phi: in std_logic;

--B0 -> CONTROLE
comp_res, n_eq_zero, n_eq_one: out std_logic

);

end entity;

architecture RTL of BO is

component NBIT_REGISTER is
generic(BUS_WIDTH: POSITIVE := 32);
port
(

-- Input ports
clk, reset, en: in std_logic;		


\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos,
firstnumber=44
]{vhdl}
-- Output ports
	d: in std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
	q: out std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0)
);
end component;
		
component COMPARATOR2X1 is 
generic(BUS_WIDTH: POSITIVE := 32);
port(A: in std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
	 B: in std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
	 C: out std_logic
 );
end component;
		
component INCREMENT is
generic(BUS_WIDTH: POSITIVE := 32);
port(A: in std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
	 B: out std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0)
 );
end component;
		
component MUX2X1 is
generic(BUS_WIDTH: POSITIVE := 32);
port(
	A: in std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
	B: in std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
	SEL: in std_logic;
	C: out std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0)
);
end component;
		
component NBIT_ADDER is
generic(BUS_WIDTH: POSITIVE := 32);
port
(
-- Input ports
	A: in std_logic_vector(BUS_WIDTH - 1 downto 0);
	B: in std_logic_vector(BUS_WIDTH - 1 downto 0);
		
-- Output ports
	C: out std_logic_vector(BUS_WIDTH - 1 downto 0)
);
		
end component;
signal S_MUXF2, S_REGISTERF1, S_REGISTERF2, S_ADDER, 
S_REGISTERFIBTH: std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0); 
	
signal S_REGISTER_COUNT, S_MUX_COUNT, S_INCREMENT_COUNT, 
S_ACTIONMUX1: std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0); 
\end{minted}
\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos,
firstnumber = 98
]{vhdl}
begin

MUXF2: MUX2X1 generic map(BUS_WIDTH => 32)
port map (x"00000001", S_REGISTERFIBTH, sel_f2, S_MUXF2);

REGISTERF1: NBIT_REGISTER generic map(BUS_WIDTH => 32)
port map(clk, reset, en_f1, S_REGISTERF2, S_REGISTERF1);

REGISTERF2: NBIT_REGISTER generic map(BUS_WIDTH => 32)
port map(clk, reset, en_f2, S_MUXF2, S_REGISTERF2);

ADDERSUPREMO: NBIT_ADDER generic map(BUS_WIDTH => 32)
port map(S_REGISTERF1, S_REGISTERF2, S_ADDER);

REGISTERFITBH: NBIT_REGISTER generic map(BUS_WIDTH => 32)
port map(clk, reset, en_fibth, S_ADDER, S_REGISTERFIBTH);

--COUNTER
COUNTER_INCREMENT: INCREMENT generic map(BUS_WIDTH => 32)
port map (S_REGISTER_COUNT, S_INCREMENT_COUNT);

COUNTER_MUX: MUX2X1 generic map(BUS_WIDTH => 32)
port map (x"00000001", S_INCREMENT_COUNT, sel_count, S_MUX_COUNT);

COUNTER_REGISTER: NBIT_REGISTER generic map(BUS_WIDTH => 32)
port map(clk, reset, en_count, S_MUX_COUNT, S_REGISTER_COUNT);

COUNTER_COMPARATOR: COMPARATOR2X1 generic map(BUS_WIDTH => 32)
port map(S_REGISTER_COUNT, N, comp_res);

--COMPARADORES
N_EQUAL_ONE_COMPARATOR: COMPARATOR2X1 generic map(BUS_WIDTH => 32)
port map(N, x"00000001", n_eq_one);

N_EQUAL_ZERO_COMPARATOR: COMPARATOR2X1 generic map(BUS_WIDTH => 32)
port map(N, x"00000000", n_eq_zero);

--MULTIPLEXERS DE AÇÃO DOS COMPARADORES
ACTION_MUX1: MUX2X1 generic map(BUS_WIDTH => 32)
port map(x"00000001", x"00000000", sel_cond1, S_ACTIONMUX1);

ACTION_MUX2: MUX2X1 generic map(BUS_WIDTH => 32)
port map(S_REGISTERFIBTH, S_ACTIONMUX1, sel_cond2, R);

end architecture;
\end{minted}

\includepdf{/home/leon/INE5406/latex_source/FIGURAS/bo.pdf}
	  	{\footnotesize{figura 6.6: Bloco RTL do BO gerado pelo Quartus II. Se estiver lendo em formato digital, dê zoom.}\newline
	  		\normalfont
	  		

{\large Controle:}


\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos
]{vhdl}
library ieee;
use ieee.std_logic_1164.all;

entity FSM is
port(
-- control inputs
clk, rst: in std_logic;
iniciar, n_eq_one, n_eq_zero, comp_res: in std_logic;
-- control outputs
sel_f2, en_f1, en_f2, en_fibth, sel_cond1, sel_cond2, sel_count,
 en_count, ready, reset_bo: out std_logic
--en_phi: out std_logic;
);
end entity; 

architecture controle of FSM  is
type InternalState is (Q0, Q1, Q2, Q3, Q4, Q5, Q6, Q7, Q8, Q9);
signal nextState, currentState: InternalState;
begin
NSL: process(currentState, iniciar, n_eq_one, n_eq_zero) is
begin
nextState <= currentState;
case currentState is
when Q0 =>
if iniciar= '1' then 
nextState <= Q1;
elsif iniciar='0' then
nextState <= Q0;
end if;

when Q1 =>
if n_eq_one= '1' then 
nextState <= Q3;
elsif n_eq_zero = '1' then
nextState <= Q2;
else
nextState <= Q4;
end if;

\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos,
firstnumber = 39
]{vhdl}
when Q2 => 
nextState <= Q2;

when Q3 =>
nextState <= Q3;

when Q4 =>
nextState <= Q5;

when Q5 =>
nextState <= Q6;

when Q6 =>
nextState <= Q7;

when Q7 => 
if comp_res = '0' then
nextState <= Q5;
elsif comp_res = '1' then
nextState <= Q8;
end if;

when Q8 =>
nextState <= Q9;

when Q9 =>
nextState <= Q9; --nextState <= Q0 se preferir resetar tudo

end case;
end process;

-- memory element (sequential)
process(clk, rst) is
begin
if rst='1' then
currentState <= q0; -- reset state
elsif rising_edge(clk) then 
currentState <= nextState;
end if;
end process;

-- output-logic 

sel_f2 <= 
'1' when currentState = Q7 else
'0';

en_f1 <= 
'1' when currentState = Q6 else
'0';

\end{minted}


\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos,
firstnumber = 89
]{vhdl}

en_f2 <= 
'1' when currentState = Q4 else
'1' when currentState = Q7 else
'0';

en_fibth <= 
'1' when currentState = Q5 else
'0';

sel_cond1 <= 
'1' when currentState = Q2 else
'0';

sel_cond2 <= 
'1' when currentState = Q2 else
'1' when currentState = Q3 else
'0';

--en_phi <= 
--		'1' when currentState = Q8 else
--		'0';

sel_count <= 
'1' when currentState = Q7 else
'0';

en_count <= 
'1' when currentState = Q4 else
'1' when currentState = Q7 else 
'0';

ready <= 
'1' when currentState = Q9 else
'0';

reset_bo <=
'1' when currentState = Q0 else
'0';

end architecture;

\end{minted}

\vspace{3cm}
	  	\centerline{\footnotesize{figura 6.7: Abaixo, RTL do Controle. Fonte: Própria.}}
\includepdf{fsm_rtl.pdf}



\newpage
{\large Topo, ou Nabla:}


\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos,
firstnumber = 1
]{vhdl}
library ieee;
use ieee.std_logic_1164.all;

entity NABLA is
port(
N: in std_logic_vector(31 downto 0);
R: out std_logic_vector(31 downto 0);

clk, rst, iniciar: in std_logic;

ready: out std_logic

--phi: out std_logic_vector(31 downto 0)
);

end entity;

architecture bhv of NABLA is

component BO is 
generic(BUS_WIDTH: POSITIVE := 32);
port(

clk, reset: in std_logic;

--DATA
N: in std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
R: out std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);

--TEST DATA OUTPUTS
--COUNTER_OUT: out std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
--FIBTH_OUT: out std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
--F1, F2: out std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);

--STATUS COUNTER

--CONTROLE -> BO

sel_f2, en_f1, en_f2, en_fibth, sel_cond1, sel_cond2, en_count, 
sel_count: in std_logic;
--en_phi: in std_logic;

--B0 -> CONTROLE
comp_res, n_eq_zero, n_eq_one: out std_logic
); 

end component;

\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos,
firstnumber = 48
]{vhdl}

component FSM is
port(
-- control inputs
clk, rst: in std_logic;
iniciar, n_eq_one, n_eq_zero, comp_res: in std_logic;
-- control outputs
sel_f2, en_f1, en_f2, en_fibth, sel_cond1, sel_cond2, sel_count, en_count, 
ready, reset_bo: out std_logic
--en_phi: out std_logic;
);
end component;

signal sel_f2, en_f1, en_f2, en_fibth, sel_cond1, sel_cond2, sel_count, 
en_count, n_eq_one, n_eq_zero, comp_res, reset_bo: std_logic;

begin

CONTROL: FSM
port map(clk, rst, iniciar, n_eq_one, n_eq_zero, comp_res, sel_f2, en_f1, en_f2,
en_fibth, sel_cond1, sel_cond2, sel_count, en_count, ready, reset_bo);

DATAPATH: BO 
generic map (BUS_WIDTH => 32)
port map(clk, reset_bo, N, R, sel_f2, en_f1, en_f2, en_fibth, sel_cond1, 
sel_cond2, en_count, sel_count, comp_res, n_eq_zero, n_eq_one);


end architecture;

\end{minted}

\vspace{10cm}
	  	\centerline{\footnotesize{Abaixo, figura 6.8: RTL do BO + BC. Fonte: Própria.}}
\includepdf{nabla_rtl.pdf}

	  	

\chapter{Testando os Componentes}
\normalsize
\par Serão usados arquivos de estímulo $.do$, que forçam as entradas do circuito, simulado pelo software ModelSim™.


{\large Register:}
\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos,
firstnumber = 1
]{text}

force /clk 0 0ns, 1 10ns -r 100ns
force /d 00000000000000000000000000000001 0ns, 00000000000000000000000000000011 100ns, 
00000000000000000000000000000010 200ns, 00000000000000000000000000000111 300ns 
force /en 1 0ns, 0 190ns, 1 210ns
force /reset 0 0ns, 1 150ns, 0 180ns

\end{minted}


\includegraphics[trim={0 0 0cm 0},clip, scale=0.7]{NBITREGISTER_TEST.png}
	  	\centerline{\footnotesize{figura 7.1: Teste do Registrador. Fonte: Própria.}}\newline


{\large Adder:}
\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos,
firstnumber = 1
]{text}
force /A 00000000000000000000000000000001 0ns, 00000000000000000000000000000011 100ns, 
00000000000000000000000000000010 200ns, 00000000000000000000000000000111 300ns 
force /B 00000000000000000000000000000010 0ns, 00000000000000000000000000000011 100ns, 
00000000000000000000000000001010 200ns, 00000000000000000000000000001111 300ns 


\end{minted}


\includegraphics[trim={0 8cm 8cm 0},clip, scale=0.5]{NBIT_ADDER_TEST.png}
	  	\centerline{\footnotesize{figura 7.2: Teste do Adder. Fonte: Própria.}}\newline


{\large Mux:}
\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos,
firstnumber = 1
]{text}
force /A 00000000000000000000000000000001 0ns, 00000000000000000000000000000011 100ns, 
00000000000000000000000000000010 200ns, 00000000000000000000000000000111 300ns 

force /B 00000000000000000000000000000100 0ns, 00000000000000000000000000000111 100ns, 
00000000000000000000000000010010 200ns, 00000000000000000000000000000010 300ns 

force /sel 1 0ns, 0 90ns,  0 190ns, 1 210ns, 0 230ns




\end{minted}


\includegraphics[trim={0cm 10cm 16cm 0cm},clip, scale=0.6]{MUX2X1_TEST.png}
	  	\centerline{\footnotesize{figura 7.3: Teste do Mux. Fonte: Própria.}}\newline

{\large Incrementador:}
\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos,
firstnumber = 1
]{text}
force /A 00000000000000000000000000000001 0ns, 00000000000000000000000000000010 100ns, 
00000000000000000000000000000011 200ns, 00000000000000000000000000000100 300ns 


\end{minted}


\includegraphics[trim={0 12cm 11cm 0}, clip, scale=0.5]{INCREMENT_TEST.png}
	  	\centerline{\footnotesize{figura 7.4: Teste do Incrementador. Fonte: Própria.}}

{\large Comparador:}
\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos,
firstnumber = 1
]{text}
force /A 00000000000000000000000000000001 0ns, 00000000000000000000000000000011 100ns, 
00000000000000000000000000000001 200ns, 0000000000 0000000000000000010010 220ns

force /B 00000000000000000000000000000100 0ns, 
00000000000000000000000000000011 100ns, 
00000000000000000000000000010010 200ns



\end{minted}


\includegraphics[scale=0.7]{NBITREGISTER_TEST.png}
	  	\centerline{\footnotesize{figura 7.5: Teste do Comparador. Fonte: Própria.}}\newline

%{\large BO:}
%\begin{minted}[frame=lines,
%framesep=2mm,
%baselinestretch=1.2,
%bgcolor=bg,
%fontsize=\footnotesize,
%linenos,
%firstnumber = 1
%]{text}



%\end{minted}


%\includegraphics[scale=0.7]{NBITREGISTER_TEST.png}

{\large Nabla ou B0 + BC:}\normalsize\\
\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos,
firstnumber = 1
]{text}
force /clk 0 0ns, 1 10ns -r 1000ns
force /N 20 0ns 
force /iniciar 1 0ns
\end{minted}

\includegraphics[scale = 0.8]{NABLA_TEST.png}
	  	\centerline{\footnotesize{figura 7.6: Teste do BO + BC. Fonte: Própria.}}\newline

Onde o vigésimo - com zero based indexing - número da sequência é realmente 10946.

E este é o report do Fitter do SD completo (ou do componente \textbf{NABLA}:)
\begin{center}
\includegraphics[trim = {0 0 4.5cm 0}, clip]{NABLAFITTER.png} 
\end{center}
	  	\centerline{\footnotesize{figura 7.7: Relatório pós-síntese do Fitter. Fonte: Própria.}}

Nessa hora é possível perceber a quantidade absurda de elementos lógicos que esses pedaços de hardware realmente possuem, pois nosso sistema ocupou menos de 1\% do total da placa!

Nosso \textit{clock} máximo também ficou em 366.84MHz, de forma que o clock máximo da placa é 7.3 vezes menor do que o do nosso Sistema.
	% ----------------------------------------------------------
	% PARTE
	% ----------------------------------------------------------
	\part{Adaptações e funcionamento}

\chapter{Adaptação direta para a placa DE2} 
\par Nesse capítulo, pretendemos adaptar diretamente o \textit{SD} na placa DE2, família Cyclone II de \textit{device name} $EP2C35F672C6$.

Para tal usaremos o arquivo de pinagem, disponibilizado pela fabricante, como referência para um \textit{wrapper} que será um arquivo instanciando \textbf{NABLA} - o top-level do Sistema Digital - e mapeando as entradas físicas da placa às entradas do Sistema Digital.
\vspace{2cm}
\pgfdeclarelayer{0}    % declare background layer
\pgfdeclarelayer{1}
\pgfdeclarelayer{2}
\pgfsetlayers{0,1,2}  % set the order of the layers (main is the standard layer)

	\begin{tikzpicture}

	%LABEL DO WRAPPER
	\begin{pgfonlayer}{2}
	\node at (-4, 2.5) {$DE2\_WRAPPER$};%entrada
	\end{pgfonlayer} 
	
	%LABEL DO PINOUT
	\begin{pgfonlayer}{2}
	\node at (-4, 3.5) {$PINOUT$};%entrada
	\end{pgfonlayer} 
	
	%NABLA (SD)
	\begin{pgfonlayer}{2}
	\node (SD) at (-4,0) [shape=rectangle,draw,minimum height=4cm,minimum width=7cm, fill={background}, rounded corners] {$NABLA$};
	\end{pgfonlayer} 
	
	%PINOUT
	\begin{pgfonlayer}{0}
	\node (pinout) at (-4,0) [shape=rectangle,draw,minimum height=8cm,minimum width=15cm, fill={pinout},rounded corners] {};
	\end{pgfonlayer}
	
	 %PINOUT ARCHIVE
	\begin{pgfonlayer}{1}
	\node (wrapper) at (-4,0) [shape=rectangle,draw,minimum height=6cm,minimum width=13cm, fill={wrapper},rounded corners] {};

	\end{pgfonlayer} 

	
	\end{tikzpicture}
		  	\centerline{\footnotesize{figura 8.1: Esquemático do adaptador para placa DE-2. Fonte: Própria.}}\newline
	
	Escreveremos nosso \textbf{DE2\_WRAPPER} com entradas via os 17 \textit{switches} da placa, e o resultado de saída será dado via display de 7 segmentos. Para tal, usaremos um conversor $Binário \rightarrow BCD$ e um decodificador de $BCD \rightarrow display\ de\ 7\ segmentos$ (esses dois componentes podem ser encontrados na pasta do projeto R3).

\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos
]{vhdl}
library ieee;
use ieee.std_logic_1164.all;

entity DE2_WRAPPER is 
port(

--LEDR: out std_logic_vector(17 downto 0);
LEDG: out std_logic_vector(1 downto 0);
CLOCK_50: in std_logic;
SW: in std_logic_vector(17 downto 0); --SW(17) INICIAR, SW(16) RESET
HEX0: out std_logic_vector(6 downto 0);
HEX1: out std_logic_vector(6 downto 0);
HEX2: out std_logic_vector(6 downto 0);
HEX3: out std_logic_vector(6 downto 0);
HEX4: out std_logic_vector(6 downto 0);
HEX5: out std_logic_vector(6 downto 0);
HEX6: out std_logic_vector(6 downto 0);
HEX7: out std_logic_vector(6 downto 0)

);

end entity;

architecture BHV of DE2_WRAPPER is
component NABLA is
generic(BUS_WIDTH: POSITIVE := 16);
port(
N: in std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
R: out std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);

clk, rst, iniciar: in std_logic;

ready: out std_logic

--phi: out std_logic_vector(31 downto 0)
);
end component;

component bcd is
port (
in_binary :  in std_logic_vector(31 downto 0);
digit_0   : out std_logic_vector( 3 downto 0);
digit_1   : out std_logic_vector( 3 downto 0);
digit_2   : out std_logic_vector( 3 downto 0);

\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos,
firstnumber = 45
]{vhdl}

digit_3   : out std_logic_vector( 3 downto 0);
digit_4   : out std_logic_vector( 3 downto 0);
digit_5   : out std_logic_vector( 3 downto 0);
digit_6   : out std_logic_vector( 3 downto 0);
digit_7   : out std_logic_vector( 3 downto 0);
digit_8   : out std_logic_vector( 3 downto 0);
digit_9   : out std_logic_vector( 3 downto 0)
);
end component;
        
component DECODER is
port 
( C: in std_logic_vector(3 downto 0);
F: out std_logic_vector(6 downto 0)
);
end component;
        
signal binary_nabla_output: std_logic_vector(15 downto 0);
signal todecode0, todecode1, todecode2, todecode3, todecode4, todecode5, todecode6, 
todecode7: std_logic_vector(3 downto 0);
begin
        
SD: NABLA generic map(BUS_WIDTH => 16)
port map(SW(15 downto 0), binary_nabla_output(15 downto 0), CLOCK_50, SW(16), SW(17), 
LEDG(0));
        
BCD_CONV: bcd port map(x"0000" & binary_nabla_output(15 downto 0),todecode0,
todecode1, 
todecode2, todecode3, todecode4, todecode5, todecode6, todecode7);
        
TO7SEG0: DECODER port map(todecode0, HEX0);
TO7SEG1: DECODER port map(todecode1, HEX1);
TO7SEG2: DECODER port map(todecode2, HEX2);
TO7SEG3: DECODER port map(todecode3, HEX3);
TO7SEG4: DECODER port map(todecode4, HEX4);
TO7SEG5: DECODER port map(todecode5, HEX5);
TO7SEG6: DECODER port map(todecode6, HEX6);
TO7SEG7: DECODER port map(todecode7, HEX7);
        
        
        end architecture;
\end{minted}


O circuito RTL final é apresentado a seguir, com o Sistema Digital, conversor BCD e decodificador.

	  	\centerline{\footnotesize{figura 8.2: Abaixo, esquemático geral gerado pelo RTL viewer do Quartus II. Fonte: Própria.}}
\includepdf{DE2WRAPPER_RTL.pdf}
Upando o sistema para placa, colocando o número $20_{B}$ na entrada e dando start obtemos...
\begin{center}
\includegraphics[scale = 0.6]{IMAGEMPLACA.png}
\end{center}
	  	\centerline{\footnotesize{figura 8.3: Demonstração do Sistema funcionando na placa DE2. Fonte: Própria.}}
... que é exatamente o que esperavamos, de acordo com a simulação da figura 7.6.
	% ---
	\part{Conclusão}
	\chapter{Considerações finais}


\epigraph{A primeira solução para um problema é definitivamente a pior.}


	 Nesse pequeno capítulo, vamos observar em retrospectiva o que poderia ter sido feito de maneira mais inteligente.\newline 
	 
	  Por exemplo, uma quantia relativamente grande de componentes isolados foram gastos no contador, e é $agora$ claro que ele deveria ter sido implementado como uma unidade única, e não como junção de vários elementos, poupando várias linhas e sinais. \linebreak
	
	Algo como um contador com um limite que possa manter o último valor da contagem ou não:\linebreak


\begin{minted}[frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
bgcolor=bg,
fontsize=\footnotesize,
linenos
]{vhdl}
library ieee;
use ieee.std_logic_1164.all; 
use ieee.numeric_std.all;

entity COUNTER is
generic(BUS_WIDTH: POSITIVE := 5);
port(COUNTER_OUTPUT: out std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0); 
COUNTER_LIMIT: in std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0); 
COUNTER_STOP: in std_logic;


ENABLE: in std_logic;
RESET: in std_logic;
CLOCK: in std_logic
);

end entity;

architecture bhv of COUNTER is
subtype InternalState is std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
signal nextState, currentState: InternalState;

signal COUNT: std_logic_vector(BUS_WIDTH-1 downto 0);
signal TEMP: unsigned(BUS_WIDTH-1 downto 0);

begin
------------------------------------------------------------------------
--NEXT STATE LOGIC
NSL: nextState <= std_logic_vector(unsigned(currentState) + TEMP) ;
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
TEMP <= to_unsigned(1, TEMP'length);
------------------------------------------------------------------------
--SEQUENTIAL LOGIC
SL:	
\end{minted}
	\begin{minted}[frame=lines,
	framesep=2mm,
	baselinestretch=1.2,
	bgcolor=bg,
	fontsize=\footnotesize,
	linenos,
	firstnumber = 36
	]{vhdl}
process(CLOCK, RESET, ENABLE, currentState,COUNTER_LIMIT, COUNTER_STOP) is

begin

if (COUNTER_STOP = '1' and currentState = COUNTER_LIMIT) then
currentState <= currentState;
elsif (RESET = '1' or currentState = COUNTER_LIMIT) then
currentState <= (others => '0');
elsif rising_edge(CLOCK) then 
if ENABLE = '1' then
currentState <= nextState;
end if;
end if;
end process;
--------------------------------------------------------------------
--------------------------------------------------------------------
-- OUTPUT LOGIC 
COUNTER_OUTPUT <= currentState;
--------------------------------------------------------------------
end architecture;

	
	
	
	\end{minted}
	
	
Que gera um circuito da forma:

\includegraphics[scale = 0.5]{COUNTERNEW_RTL.png}
		
		\centerline{\footnotesize{figura 7.6: Teste do BO + BC. Fonte: Própria.}}
		Tal módulo é extremamente reutilizável em diversas situações, como loops. Além de gerar um código muito mais elegante, retirando uma boa parte dos signals no Datapath.
		
Outras considerações incluem a integração ao $SoC$. Chegamos a integrar o SD ao barramento utilizado pela placa para comunicação com o processador softcore Nios II, da Altera. O arquivo pode ser consultado na pasta do projeto. Porém, devido à eventos externos ficamos apenas por adaptar o SD para ser usado diretamente na placa.

O SD original também visava implementar o cálculo da Golden Ratio, o que não foi possível inicialmente devido a impossibilidade de se sintetizar \textit{castings} de $binário \rightarrow float$ na versão utilizada do software Quartus. A limitante de tempo posteriormente impediu que este fosse concluído.


\vspace{18cm}
Esse documento foi programado em \LaTeX, com uso do abn\TeX2. Para informações sobre o código desse documento, pacotes utilizados e todo o código do projeto neste tratado, visite meu \href{https://gitlab.com/spyre/INE5406}{GitLab}.

		
	% ----------------------------------------------------------
	% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
	% ----------------------------------------------------------
	\postextual
	% ----------------------------------------------------------
	
	% ----------------------------------------------------------
	% Referências bibliográficas
	% ----------------------------------------------------------
	\bibliography{abntex2-modelo-references}
	
	[1] OEIS Foundation. The On-Line Encyclopedia of Integer Sequences. [acesso em 1 set 2018]. Disponível em: https://oeis.org/A001622
	

	

	
\end{document}